\chapter{Fundamentos teóricos}
\section{Análisis de público en espacios}

%% RETAILS
% Offline market still dominant
Si bien la popularidad del comercio online crece continuamente, las tiendas físicas aún dominan el mercado, abarcando la mayor parte de las ventas realizadas hoy en día. Estudios realizados muestran que el 91\% de las ventas son realizadas en tiendas físicas \cite{retail-bifurcation}, y que el 82\% de los pertenecientes a la generación \textit{Millenial} prefieren realizar sus compras en tiendas físicas antes que en tiendas online \cite{accenture}. Aún así, el comercio online evoluciona rápidamente y la tendencia de su uso es al alza, por lo que es crucial para las tiendas físicas comprender las demandas de sus consumidores para poder ofrecerles un servicio personalizado y de calidad a las necesidades que diferentes perfiles puedan tener.\\

% Necesidad de anuncios personalizados en tiendas
Para competir con las compras online, las tiendas físicas deben utilizar técnicas de marketing digital, con anuncios personalizados a cada cliente de manera de ofrecerle productos que sean de su interés. Estudios realizados indican que las interacciones digitales influencian el 49\% de las compras en sitio \cite{marketing-charts}. Pero para que esta publicidad dirigida resulte efectiva, necesita conocimiento de los hábitos de compra de los clientes y de los productos en los que han demostrado interés a lo largo del tiempo. Los sitios web cuentan con una gran ventaja en este sentido, ya que es posible registrar con alto nivel de detalle y precisión todas las interacciones del usuario con el sitio, seguir su comportamiento a través del histórico de páginas visitadas, el tiempo que se mantuvo en cada página, los horarios más frecuentes de visita, etc. Para poder desarrollar algo similar en tiendas, es necesario realizar una identificación precisa de cada cliente y mantener un seguimiento de su recorrido a lo largo de su estadía dentro de la tienda.\\

% Reqs de sistema
Para poder aprender los intereses de sus clientes, las tiendas\footnote{Con \textit{tienda} en realidad nos referimos a cualquier local que reciba clientes, ya sea un supermercado, un restaurante, una tienda de ropa, etc.} necesitan un sistema que permita el seguimiento e identificación de los clientes con gran precisión y en tiempo real. Es necesario ubicar a la persona con una precisión de metros para poder distinguir en que porción del espacio físico se encuentra. Además, ya que las personas normalmente permanecen en determinadas zonas solamente por unos segundos, es necesario también que los cambios en la ubicación sean detectados rápidamente por el sistema. \\

% soluciones con sensores
Para abordar este problema se han desarrollado sistemas basados principalmente en sensores, tales como localización por WiFi \cite{meraki}, Bluetooth \cite{inmarket} \cite{swirl}, cámaras estéreo \cite{brickstream} \cite{xovis} y sensores térmicos \cite{irisys}. El problema con este tipo de sistemas es que requieren un hardware especial de alto costo, no accesible a todas las tiendas, y que no justifica la inversión por la nula utilidad que la tienda puede darle más que para este sistema. En el caso de los sistemas que no requieren sensores especiales, como los de localización por WiFi y Bluetooth, el rango de error que manejan para el seguimiento los hace inadecuados para este tipo de escenarios. \\

% Int. amazon Go
Recientemente ha surgido otra tendencia que aborda el problema a resolver utilizando hardware ya existente en la gran mayoría de las tiendas: las cámaras de videovigilancia. El seguimiento de clientes en tiendas físicas en tiempo real a través del análisis de las secuencias de video tomadas por videocámaras ha empezado a vislumbrarse como una solución prometedora y viable. Compañías como Amazon, a través de su producto Amazon Go \cite{amazongo} y Standard Cognition \cite{scognition} utilizan algoritmos privados para identificar clientes y realizar un seguimiento de sus acciones en la tienda a través de grabaciones recogidas por cámaras convenientemente colocadas en el lugar. Este tipo de servicios ofrecen calcular la cantidad de clientes y la distribución espacio-temporal de los mismos, pero requieren que el usuario descargue una aplicación propietaria.

% camera-based solutions
Las soluciones de seguimiento basadas en cámaras de video se pueden categorizar en dos grandes grupos. Por un lado las que se basan en el reconocimiento facial, y por otro las que efectúan el seguimiento únicamente a través de la detección de la pose de las personas. El problema con los métodos basados en reconocimiento facial para el escenario de las tiendas, es que se enfrenta a algunos desafíos de privacidad, disponibilidad, y precisión. Por un lado porque los rostros de las personas son considerados información sensible y privada. Además, para entrenar un modelo con estas características sería necesario requerir a los clientes que voluntariamente ofrezcan una toma de su rostro a efectos de un posterior reconocimiento, lo cual puede no contar con la aceptación esperada. Por otro lado, el reconocimiento facial a través de cámaras de videovigilancia puede no funcionar correctamente. Principalmente debido al ángulo con el que estas estén posicionadas, y porque la calidad de la misma puede no ser la óptima, que representa una de las principales vulnerabilidades de este tipo de soluciones.

Las soluciones que intentan resolver este problema solamente mediante la detección de la pose de las personas a través de cámaras de videovigilancia parecen ser entonces un enfoque adecuado para las dos partes: los dueños de las tiendas, que no requieren de inversión adicional en hardware, y los clientes, que no tienen que prestar ninguna información adicional a los efectos de su identificación. Aunque también presentan una desventaja con respecto a los métodos de reconocimiento facial, y es que, como no guardan información sobre la apariencia de los clientes, no son capaces de reconocerlos en visitas sucesivas. Sin embargo esto podría subsanarse en algunos casos, si las personas realizan alguna transacción en la tienda que las identifique, como por ejemplo efectuar una compra. 

Independientemente de esta limitante, será el enfoque utilizado en nuestro trabajo debido a su simplicidad de adopción. En las siguientes secciones de este capítulo nos centraremos en este tipo de soluciones, detallando su base teórica, presentando ejemplos de métodos que resuelven este tipo de problemas, y los que se eligieron en este trabajo. 

\section{Detectores de personas}

La detección y el reconocimiento de figuras en imágenes es objeto de estudio actual, y se ubica entre los desafíos más importantes en el campo de la Visión por Computadora.
Puntualmente el problema de detectar objetos de una determinada categoría, como por ejemplo personas, o automóviles, presenta múltiples dificultades ya que estos objetos pueden variar considerablemente en apariencia. Estas variaciones pueden provenir desde fuentes tan diversas como la iluminación en la imagen, o características visuales propias de cada tipo de objeto. Por ejemplo las personas pueden vestir de formas muy diferentes, o tomar poses diversas, mientras que los automóviles pueden presentarse en muchas formas y colores.

En esta sección introduciremos los conceptos teóricos de base para nuestro proyecto con respecto a la detección de personas. Primero introduciremos sobre el modelo de partes deformables, una de las primeras metodologías con las que se abordó este problema, y que sirvió de base y motivación para desarrollar técnicas más sofisticadas. Luego detallaremos el funcionamiento de OpenPose, la librería utilizada en nuestro trabajo, que como veremos a continuación, se encarga de reconocer poses humanas a través de la detección de puntos anatómicos del cuerpo.

\subsection{Deformable Parts Model}

La base de este tipo de modelos parte de un marco de trabajo conocido como estructuras descriptivas (Pictorial Structures en inglés), introducida por Fischler y Elschlager \cite{FisElsc} casi 50 años atrás.

En este framework se representa cada objeto como una colección de partes, estructuradas en una configuración deformable. Un objeto se modela utilizando varias partes que capturan las características locales de un subconjunto del objeto, mientras que la estructura deformable se representa mediante vínculos extensibles (la forma más intuitiva de pensarlo es imaginando dichos vínculos como resortes), entre determinados pares de partes.

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\centering\includegraphics[width=.7\textwidth]{imagenes/chap2/dpm-face-springs}
	\caption{Imagen ilustrativa incluida en el artículo original Fischler y Elschlager \cite{FisElsc}}
\end{figure} 

Al momento de buscar un determinado objeto en una imagen, se ubica el objeto sobre todas las posiciones posibles en la imagen, contrayendo y extendiendo los vínculos entre las partes, hasta obtener el mejor alineamiento entre el objeto buscado y la imagen de referencia. Luego se evalúa cada posicionamiento según cuan buena la correspondencia haya sido, y cuánto se haya tenido que deformar la configuración interna del objeto (es decir, extender o contraer los vínculos entre sus partes), para lograrlo. 

Formalmente el algoritmo utilizado en este modelo se define como sigue.
Suponiendo que un objeto está compuesto por \textit{p} partes, definimos la variable $x_{i}$ para 1 $\leq$ \textit{i} $\leq$ \textit{p} que puede tomar valores entre todas las posiciones posibles de la imagen de referencia. Es decir, $x_{i}$ es la posición de la $i$-ésima componente. Suponemos también que existe un mecanismo, que a los efectos de presentar el modelo tomaremos como caja negra, que para la posición $x_{i}$ de la componente $i$-ésima devuelve un valor numérico $l_{i}(x_{i})$ que indica que tan bien se ajusta la componente $i$-ésima en la posición $x_{i}$ de la imagen de referencia. A menor valor de $l_{i}(x_{i})$, mejor es la correspondencia.

La idea es que $l_{i}(x_{i})$ asigne valores independiente de cualquier otro conocimiento que se pueda tener sobre la ubicación del resto de las partes en la imagen de referencia. Es decir que se espera que $l_{i}(x_{i})$ sea puramente local.

Cada ubicación de la imagen de referencia puede ser asociada con un vector de dos dimensiones (por ejemplo los componentes pueden ser fila y columna de la ubicación en la imagen). En este caso, $x_{i} - x_{j}$ es un vector que apunta desde $x_{j}$ a $x_{i}$. Se puede entonces definir $g_{ij}(x_{i},x_{j}) = g_{ij}(x_{i} - x_{j})$ como el costo asociado con el vínculo que une las partes $i$ y $j$. Si no hay un vínculo que una estas componentes, entonces su costo asociado, $g_{ij}$ es 0.
Si fijamos $g_{ij}(x_{i},x_{j}) = l_{i}(x_{i})$ cuando $i = j$, y decimos que $X_{i} = x_{1}, x_{2}, ..., x{i}$, entonces el costo total de ubicar $p$ componentes en ubicaciones $X_{p}$ es $G(X_{p})$.
\begin{equation}
	G(X_{p}) = \sum_{i=1}^{p}\sum_{j=1}^{i}g_{ij}(x_{i},x_{j})
\end{equation}
Esta misma expresión puede ser escrita como 
\begin{equation}
G(X_{p}) = \sum_{i=1}^{p}h_{i}(X_{i})
\end{equation}
donde $h_{i}(X_{i}) = \sum_{j=1}^{i}g_{ij}(x_{i},x_{j})$
que puede ser interpretado como el costo de ubicar la $i$-ésima componente en la ubicación $x_{i}$, dado que las $i-1$ componentes anteriores hayan sido ubicadas en las ubicaciones especificadas por $X_{i}$.

Los algoritmos computacionales que resuelven este problema están basados mayoritariamente en programación dinámica, y continúan siendo objeto de estudio. 
En particular, presentaremos como ejemplo el trabajo realizado por el autor P. Felzenszwalb \cite{PFelz}, en el año 2013, que combinó este modelo con técnicas de aprendizaje automático para obtener resultados alineados (y en algunos casos superiores) al estado del arte. Como resultado de la clasificación, el modelo envuelve cada objeto reconocido en cajas delimitantes rectangulares etiquetadas según la clase del objeto. El modelo se evaluó utilizando el dataset PASCAL VOC 2010, ampliamente reconocido como un desafío complejo en el campo de la detección de objetos en imágenes \cite{Ever}.
El dataset contiene cajas delimitantes para 20 clases de objetos, que ofician de ground-truth para las pruebas. El autor aclara que una caja delimitante para un determinado objeto reconocido, como resultado del modelo evaluado, es considerada correcta si se superpone en más de un 50\% con la caja provista como ground truth.

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap2/PFelzen_Pascal_VOC_results}
	\caption{Resultados del trabajo de P. Felzenswalb sobre Pascal VOC 2010.\cite{PFelz}}
\end{figure} 

\subsection{OpenPose}

La estimación de la pose humana en dos dimensiones, es decir el problema de localizar los puntos anatómicos (a los que nos referiremos como ``partes'') de una persona, se ha abordado históricamente ubicando las partes corporales de cada individuo. Pero inferir la pose de múltiples personas en imágenes conlleva un conjunto más amplio de desafíos. En primer lugar, cada imagen puede contener un número desconocido de personas que pueden presentarse en cualquier posición y tamaño. En segundo lugar, las interacciones entre las personas inducen interferencias espaciales complejas debido al contacto, la oclusión y la articulación de las extremidades, haciendo que la asociación entre las partes resulte muy complicada. Y en tercer lugar, el tiempo de ejecución tiende a crecer con el número de personas en la imagen, haciendo que la performance en tiempo real se vuelva todo un desafío.

Un enfoque utilizado para esto, como por ejemplo el del autor P. F. Felzenszwalb basado en estructuras descriptivas \cite{PictStruct}, es emplear un detector de personas, y estimar la pose de cada individuo a partir de las detecciones. Si bien estos enfoques lograron buenos rendimientos, sufrían de un problema de base: si el detector de personas falla (escenario posible debido a las complejidades mencionadas en el párrafo anterior), no se cuenta con recursos para recuperarse. Además, el tiempo de ejecución de estos enfoques top-down, es proporcional al número de personas: para cada detección se ejecuta un estimador de pose individual, y cuántas más personas haya, mayor será el costo computacional.

A diferencia de esto, el método detrás de OpenPose implica un enfoque bottom-up. Como se describirá a continuación, resulta más atractivo al ofrecer más robustez ante fallas en las detecciones, y presentar el potencial de desacoplar la complejidad en el tiempo de ejecución del número de personas en la imagen.

A continuación se describirá el método utilizado por OpenPose, y el resultado obtenido al ser evaluado en COCO 2016 Key-Points Challenge y MPII Multi-Person benchmark.

El texto que sigue está basado en la publicación de 2017 de los autores Zhe Cao, Tomas Simon, Shih-En y Wei Yaser Sheikh \cite{cao2017realtime} de la Carnegie Mellon University que, sumado a Gines Hidalgo y Hanbyul Joo, son los autores de OpenPose. \footnote{El código y más información sobre OpenPose pueden encontrarse en su sitio en GitHub - https://github.com/CMU-Perceptual-Computing-Lab/openpose}

%TODO introducir los datasets antes

\subsubsection{Método}

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap2/OpenPose-pipeline}
	\caption{Resumen de la metodología detrás de OpenPose \cite{cao2017realtime}}
	\label{openpose-pipeline}
\end{figure} 

El sistema toma, como entrada, una imagen a color de tamaño $w$ x $h$ y produce, como salida, las ubicaciones en dos dimensiones de los puntos anatómicos de cada persona en la imagen. Para lograr esto, en primer lugar una red neuronal feed-forward predice simultáneamente un conjunto de mapas de confianza \textbf{S} de dos dimensiones para cada parte de cada cuerpo, y un conjunto \textbf{L} de campos vectoriales de dos dimensiones que representan la afinidad de las partes, que codifica la asociación entre ellas. El conjunto \textbf{S} = $(S_{1},S_{2},...,S_{J})$ contiene \textit{J} mapas de confianza, uno para cada parte, donde \textbf{$S_{j} \in \Re^{w x h}$}. El conjunto \textbf{L} = (\textbf{$L_{1}$},\textbf{$L_{2}$},...,\textbf{$L_{C}$}) contiene $C$ campos vectoriales, uno por extremidad\footnote{Nos referimos a pares de partes como extremidades, más allá de que algunos pares no se correspondan con extremidades del cuerpo humano}, donde el conjunto \textbf{S} = $(L_{1},L_{2},...,L_{C}) \in \Re^{w x h x 2}$. Cada ubicación de la imagen en \textbf{$L_{c}$} genera un vector de dos dimensiones. Finalmente, los mapas de confianza y los campos de afinidad son procesados por un algoritmo de tipo Greedy, para devolver los puntos anatómicos en dos dimensiones para todas las personas en la imagen. Un resumen ilustrativo puede verse en la Figura~\ref{openpose-pipeline}.

\subsubsection{Detección y Asociación simultáneas}

La arquitectura de OpenPose está ilustrada en la siguiente figura.

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap2/openpose-architecture}
	\caption{Arquitectura de OpenPose \cite{cao2017realtime}}
\end{figure} 

La red está dividida en dos ramas: la rama superior, en color beige, predice los mapas de confianza, mientras que la rama inferior, en azul, es la que predice los campos vectoriales de afinidad entre las partes. Cada rama lleva a cabo un método de predicción iterativa, que sigue lo presentado por Wei et al. \cite{Wei-et-al}, y refina la predicción en etapas sucesivas $t \in \{1,...,T\}$, con supervisión inmediata tras cada etapa.

La imagen es primero analizada por una red neuronal convolucional, diseñada de acuerdo al modelo VGG-19 \cite{VGG-19}, que generan un mapa de características \textbf{F} que se reciben como entrada para la primera etapa de cada rama. En la primera etapa, la produce un conjunto de mapas de confianza $\textbf{S}^{1}$ = $\rho^{1}(\textbf{F})$ y un conjunto de campos de afinidad de partes $\textbf{L}^{1}$ = $\phi^{1}(\textbf{F})$ donde $\rho^{1} y \phi^{1}$ representan las CNNs en la etapa 1. En cada etapa siguiente, las predicciones de cada rama para la etapa anterior, más el mapa de características original de la imagen \textbf{F}, son concatenados y utilizados para producir predicciones refinadas:

\begin{equation}
\textbf{S}^{t} = \rho^{t}(\textbf{F},\textbf{S}^{t-1},\textbf{L}^{t-1}), \forall t \geq 2
\end{equation}
\begin{equation}
\textbf{L}^{t} = \phi^{t}(\textbf{F},\textbf{S}^{t-1},\textbf{L}^{t-1}), \forall t \geq 2
\end{equation}

donde $\rho^{t}$ y $\phi^{t}$ son las CNNs en la etapa $t$.

Para guiar el refinamiento iterativo de las predicciones, se aplican dos funciones de pérdida, tipo L2\footnote{En el campo de Aprendizaje Automático se define una función de pérdida de tipo L2 a la función que cuantifica el error cuadrático cometido durante la clasificación de un objeto}, entre las predicciones estimadas y los datos anotados.

Las funciones de pérdida se definen como:

\begin{equation}
\textbf{f}^{t}_{S} = \sum_{j=1}^{J}\sum_{\textbf{P}}\textbf{W}(\textbf{p}) .
\Vert \textbf{S}^{t}_{j}(p) - \textbf{S}^{*}_{j}(p) \Vert_{2}^{2}
\end{equation}

\begin{equation}
\textbf{f}^{t}_{L} = \sum_{c=1}^{C}\sum_{\textbf{P}}\textbf{W}(\textbf{p}) .
\Vert \textbf{L}^{t}_{c}(p) - \textbf{L}^{*}_{c}(p) \Vert_{2}^{2}
\end{equation}

donde $\textbf{S}^{*}_{j}$ y $\textbf{L}^{*}_{c}$ son, respectivamente, el mapa de confianza y el campo vectorial de afinidad de partes generados a partir de los datos etiquetados, y \textbf{W} es una máscara binaria tal que \textbf{W}(\textbf{p}) = 0 si no se cuenta con una etiqueta para la posición $p$ de la imagen.  Globalmente, queda definida como:

\begin{equation}\label{funcion-objetivo}
f = \sum_{t=1}^{T}(\textbf{f}^{t}_{S} + \textbf{f}^{t}_{L})
\end{equation}

\subsubsection{Mapas de confianza para la detección de partes}

Para evaluar $f_{S}$ en la ecuación \eqref{funcion-objetivo}, se generan mapas de confianza $\textbf{S}^{*}$ a partir de los datos anatómicos etiquetados. Cada mapa de confianza es una representación en dos dimensiones de la convicción de que una determinada parte del cuerpo esté ubicada en cada pixel de la imagen. Idealmente, si una única persona está presente en la imagen, entonces debería existir un único pico para cada mapa de confianza (si dicha parte está visible); en caso que la imagen contenga más de una persona, entonces debería haber un pico para cada parte visible $j$ para cada persona $k$.

Se generan primero individualmente cada mapa de confianza $S^{*}_{j,k}$ para cada persona $k$. Si $x_{j,k} \in \Re^{2} $ es la ubicación etiquetada en la imagen de la parte $j$ para la persona $k$, entonces el valor de $S^{*}_{j,k}$ para la ubicación $\textbf{p} \in \Re^{2}$ queda definida como:

\begin{equation}
\textbf{S}^{*}_{j,k}(p) = exp(-\frac{\Vert \textbf{p} - \textbf{x}_{j,k} \Vert^{2}_{2})}{\sigma^{2}})
\end{equation}
donde $\sigma$ controla la extensión del pico. Luego el mapa de confianza final se generan maximizando los mapas individuales:

\begin{equation}
\textbf{S}^{*}_{j}(p) = \max\limits_k \textbf{S}^{*}_{j,k}(p)
\end{equation}

%Como se forman los Part Affinity Fields

\subsubsection{Campos de afinidad para la asociación entre partes}

Dado un conjunto de detecciones de partes del cuerpo, la pregunta que surge es: ¿cómo es posible ensamblarlas para formar el cuerpo completo de un número desconocido de personas? Para esto, los autores de OpenPose introducen una funcionalidad innovadora que bautizaron como \textit{campos de afinidad entre partes} (abreviado como \textbf{PAFs}, Part Affinity Fields en los textos originales)

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/chap2/PAFs}
	\caption{Part Affinity Fields \cite{cao2017realtime}}
\end{figure}

Como se ilustra en la figura anterior, en un campo de afinidad entre partes se representa, para cada pixel perteneciente a cada extremidad, un vector que codifica la dirección desde una parte de la extremidad hacia la otra. Cada tipo de extremidad tiene un campo de afinidad que une sus dos partes del cuerpo asociadas.

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/chap2/PAFs2}
	\caption{Ejemplo de la asociación entre partes aplicada a un brazo \cite{cao2017realtime}}
\end{figure}

Como ejemplo ilustrativo, en la imagen anterior se visualiza una extremidad. Los puntos $x_{j_{1},k}$ y $x_{j_{2},k}$ son las posiciones de las partes del cuerpo $j_{1}$ y $j_{2}$ de la extremidad \textit{c} de la persona \textit{k} en una imagen. Si un punto \textbf{p} está posicionado sobre una extremidad, entonces el valor de $\textbf{L}^{*}_{c,k}(\textbf{p})$ es un vector unitario que apunta desde $j_{1}$ a $j_{2}$. Para el resto de los puntos (que no recaen sobre la extremidad), el vector toma valor 0.

Para evaluar $f_{\textbf{L}}$ en la ecuación \eqref{funcion-objetivo} se define, durante la etapa de entrenamiento, el campo de afinidad entre partes según los datos etiquetados $\textbf{L}^{*}_{c,k}(\textbf{p})$ como:

\begin{equation}
\textbf{L}^{*}_{c,k}(\textbf{p}) = \begin{cases}
\textbf{v} \quad \text{si \textbf{p} está en la extremidad c,k}\\
\textbf{0} \quad \text{en otro caso}
\end{cases}
\end{equation}

En la ecuación anterior, $\textbf{v} = \frac{x_{j_{2},k}-x_{j_{1},k}}{\Vert x_{j_{2},k}-x_{j_{1},k} \Vert_{2}}$ es el vector unitario en la dirección de la extremidad. El conjunto de puntos que pertenecen a la extremidad comprende aquellos puntos que estén entre un umbral de distancia con respecto al segmento de línea, es decir, los puntos \textbf{p} tal que:
\begin{equation*}
0 \leq \textbf{v}\cdot(\textbf{p}-\textbf{x}_{j_{1},k}) \leq l_{c,k} \quad y \quad \vert \textbf{v}_{\perp} \cdot (\textbf{p} - \textbf{x}_{j_{1},k}) \vert \leq \sigma_{1}	
\end{equation*}

donde $\sigma_{1}$ es el ancho de la extremidad, medida como distancia en pixeles, el largo de la extremidad es $l_{c,k} = \Vert x_{j_{2},k}-x_{j_{1},k} \Vert_{2}$, y $\textbf{v}_{\perp}$ es el vector perpendicular a \textbf{v}.

El campo de afinidad entre partes según los datos etiquetados (\textit{grountruth}) se genera promediando los campos de todas las personas en la imagen:

\begin{equation}
\textbf{L}^{*}_{c}(\textbf{p}) = \frac{1}{n_{c}(\textbf{p})}\sum_{k}\textbf{L}^{*}_{c,k}(\textbf{p})
\end{equation}

donde $n_{c}(\textbf{p})$ es el número de vectores distintos de zero en el punto \textbf{p} para las \textit{k} personas, es decir el promedio de pixeles donde se superponen extremidades de diferentes personas.

Para hallar los campos de afinidad predichos, en la instancia de testing, se mide la asociación entre las detecciones de las partes candidatas a través del cálculo de la integral de línea sobre el campo vectorial correspondiente, a lo largo del segmento de recta que conecta las partes candidatas. En otras palabras, se mide el alineamiento entre el campo de afinidad de partes predicho y la extremidad que se tiene como candidata para ser formada al conectar las partes del cuerpo detectadas. En términos matemáticos, para dos partes candidatas \textbf{$d_{j_{1}}$} y \textbf{$d_{j_{2}}$}, se muestrea el campo de afinidad predicho \textbf{$L_{c}$} a lo largo del segmento de recta para medir el nivel de confianza en la asociación:

\begin{equation}\label{integral-PAF}
E = \int_{u=0}^{u=1} \textbf{L}_{c}(\textbf{p}(u)) \cdot \frac{d_{j{2}}-d_{j{1}}}{\Vert d_{j{2}}-d_{j{1}}\Vert_{2}} du
\end{equation} 

donde \textbf{p}(u) interpola la posición de las dos partes \textbf{$d_{j_{1}}$} y \textbf{$d_{j_{2}}$}.

\begin{equation}
\textbf{p}(u) = (1-u) \textbf{d}_{j_{1}} + u\textbf{d}_{j_{2}}
\end{equation}

\subsubsection{Parsing multi-persona utilizando campos de afinidad entre partes}

Definidos los mapas de confianza y los campos de afinidad entre partes, resta ver como se unen los conceptos. La última parte del algoritmo ejecuta una supresión no máxima sobre los mapas de confianza para obtener un conjunto discreto de posiciones candidatas para las partes. Para una misma parte se pueden tener varios candidatos, ya sea porque más de una persona está presente en la imagen o por los falsos positivos detectados. Se pondera cada extremidad candidata a través de la integral definida en la ecuación \eqref{integral-PAF}. El problema de encontrar el parsing óptimo se corresponde con un problema de emparejamiento en \textit{K} dimensiones calificado como NP-Hard \cite{West}. Para abordar este problema, los autores presentaron una relajación greedy que produce en forma constante emparejamientos de alta calidad.

Formalmente se obtiene primero un conjunto de partes candidatas \textit{$D_{J}$} = $\{\textbf{d}_{j}^{m}: con \quad j \in \{ 1...J \}, m \in \{ 1...N_{J} \} \}$, siendo $N_{j}$ el número de candidatos para la parte \textit{j}, y $\textbf{d}_{j}^{m} \in \Re^{2}$ la posición de la detección candidata \textit{m}-ésima de la parte \textit{j}. Estas detecciones candidatas de partes tienen que ser todavía asociadas con otras partes de la misma persona. Es decir, se necesita encontrar los pares de partes que formen efectivamente extremidades. Para eso se define una variable $z_{j_{1}j_{2}}^{mn} \in \{0,1\}$ que indica si dos detecciones candidatas $d_{j_{1}}^{m}$ y $d_{j_{2}}^{m}$ están conectadas, con el objetivo de encontrar la asignación óptima para todo el conjunto de posibles conexiones: $Z = \{ z_{j_{1}j_{2}}^{mn} \quad : \quad con j_{1},j_{2}  \in \{1...J\}, m \in \{ 1...N_{j_{1}} \}, n \in \{ 1...N_{j_{2}} \} \}$.

Si consideramos un par individual de partes $j_{1}$ y $j_{2}$ para la \textit{c}-ésima extremidad, hallar la asociación óptima se reduce a un problema de emparejamiento de grafos bipartitos con peso máximo \cite{West}. En este caso, los nodos del grafo son detecciones candidatas de partes del cuerpo \textit{$D_{j_{1}}$} y \textit{$D_{j_{2}}$}, y los enlaces son todas las posibles conexiones entre pares de detecciones candidatas. Los pesos de cada enlace son asignados según la ecuación \eqref{integral-PAF}. Un emparejamiento en un grafo bipartito es un subconjunto de enlaces seleccionados de tal forma que ningún par de enlaces compartan un vértice. El objetivo es entonces encontrar un emparejamiento de peso máximo:

\begin{equation}
\max\limits_{Z_{c}} E_{c} = \max\limits_{Z_{c}} \sum_{m\in D_{j_{1}}} \sum_{n\in D_{j_{2}}} E_{mn} \,\cdot\, z_{j_{1}j_{2}}^{mn}
\end{equation}

\begin{equation}\label{res-1}
s.t. \quad \forall m \in D_{j_{1}}\,,\,\sum_{n\in D_{j_{2}}}z_{j_{1}j_{2}}^{mn} \leq 1
\end{equation}

\begin{equation}\label{res-2}
\qquad \forall n \in D_{j_{2}}\,,\,\sum_{m\in D_{j_{1}}}z_{j_{1}j_{2}}^{mn} \leq 1
\end{equation}
donde $E_{c}$ es el peso global del emparejamiento desde la extremidad tipo $c$, $Z_{c}$ es el subconjunto de \textit{Z} para la extremidad tipo \textit{c}, $E_{mn}$ es la afinidad entre las partes $\textbf{d}_{j_{1}}^{m}$ y $\textbf{d}_{j_{2}}^{n}$ definidas en la ecuación \eqref{integral-PAF}. Las restricciones \eqref{res-1} y \eqref{res-2} imponen que dos enlaces no compartan un vértice, es decir, que dos extremidades del mismo tipo (por ejemplo antebrazo izquierdo) compartan una parte.

Como se mencionó anteriormente, determinar \textit{Z} es un problema NP Hard para el cual existen múltiples relajaciones \cite{West}. Los autores utilizan dos, especializadas en el dominio de la detección de objetos. Primero se elige una cantidad minimal de enlaces para obtener un árbol de recubrimiento que simboliza el esqueleto de una pose humana, en lugar de utilizar el grafo completo. En segundo lugar, se descompone el problema de emparejamiento en un conjunto de sub-problemas de emparejamiento bipartito y se determina el emparejamiento en vértices adyacentes en forma independiente. 

Aplicando estas dos relajaciones, la optimización se descompone como:

\begin{equation}
\max\limits_{Z} E = \sum_{c=1}^{C} \max\limits_{Z_{c}} E_{c}
\end{equation}

Con esto se obtienen entonces las conexiones entre extremidades para cada tipo, en forma independiente utilizando las ecuaciones \eqref{integral-PAF}, \eqref{res-1} y \eqref{res-2}. Con esto es posible ensamblar las conexiones que comparten las mismas detecciones de partes candidatas para formar poses completas de múltiples personas. Como se detallará en la siguiente sección, los autores logran demostrar que el método aproxima correctamente la solución global y su costo computacional es órdenes más rápido que los métodos basados en optimización utilizando un grafo completo.

\subsubsection{Evaluación del método al momento de su lanzamiento}

Para evaluar la eficacia del método se utilizaron dos de los datasets que ofician de punto de referencia en la estimación de la pose humana: MPII multi-person benchmark \cite{MPII} y COCO 2016 keypoints challenge \cite{COCO}. Estos dos datasets compilan miles de imágenes en diversos escenarios del mundo real, como ser espacios densamente poblados, personas en diferentes escalas, oclusiones y contactos. Como se verá a continuación, el resultado obtenido en estos desafíos fue realmente bueno. OpenPose definió el estado del arte en el COCO 2016 keypoints challenge, mientras que en el MPII multi-person benchmark superó ampliamente el estado del arte establecido previamente. 

Para el \textbf{MPII multi-person benchmark}, la Figura~\ref{fig:openPose-MPII-results} resume el resultado obtenido en comparación al resto de los métodos en el momento de la evaluación\footnote{Los resultados vigentes del desafío, que incluye nuevos métodos presentados posteriormente pueden consultarse en http://human-pose.mpi-inf.mpg.de/\#results}.

\begin{figure}[H]
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap2/OpenPose-MPII-results}
	\caption{Resultados de OpenPose enl MPII Multi-Person benchmark \cite{cao2017realtime}}
	\label{fig:openPose-MPII-results}
\end{figure}

Los resultados están agrupados en dos conjuntos: los obtenidos sobre el dataset completo (tabla inferior) y los obtenidos sobre un subconjunto de 288 imágenes (tabla superior).


De acuerdo a los criterios establecidas por los creadores del dataset \cite{MPII}, una detección se considera acertada si la localización de sus puntos coincide en más de un determinado umbral con respecto al ground-truth. El umbral se definió como el 50\% de la longitud del segmento de la cabeza. 
Las columnas de cada tabla indican el porcentaje de acierto en las detecciones de las siguientes partes del cuerpo respectivamente: cara, hombro, codo, muñeca, cadera, rodilla y tobillo. El promedio del acierto en las detecciones (mean Average Precision, \textbf{mAP}) se muestra en la última columna.

El dataset \textbf{COCO} está compuesto por más de 100 mil instancias de personas etiquetadas con más de 1 millón de partes del cuerpo etiquetadas (keypoints). El conjunto de pruebas contiene tres subconjuntos: \textit{test-challenge}, \textit{test-dev} y \textit{test-standard}, que contienen aproximadamente 20 mil imágenes cada uno.

La evaluación del COCO challenge está basado en una métrica llamada Object Keypoint Similarity (\textbf{OKS}), introducida por los creadores del dataset\footnote{Se pueden encontrar más detalles sobre las métricas de evaluación de COCO Keypoints Challenge en http://cocodataset.org/\#keypoints-eval}. La precisión en las detecciones de los algoritmos se miden con base en ésta métrica, que vendría a ser un análogo a la intersección sobre la unión (IoU, Intersection Over Union) para los detectores de objetos. Más adelante en el documento nos expandimos más sobre este último concepto.

Los resultados obtenidos para este desafío se pueden ver en la Figura \ref{fig:OpenPose-COCO-results}, obtenida también del artículo de los autores de OpenPose:

\begin{figure}[htpb]
	\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagenes/chap2/OpenPose-COCO-results}
	\caption{Resultados de OpenPose en desafío COCO 2016 \cite{cao2017realtime}}
	\label{fig:OpenPose-COCO-results}
\end{figure}


\subsection{Estado del arte}

En lo que respecta a la detección de la pose de múltiples personas en imágenes, los enfoques vigentes pueden ser clasificados a grandes rasgos en dos grupos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Top-down}, que comprende a los métodos que primero realizan la detección de las personas, y luego aplican un estimador de pose individual para cada persona
	\item \textbf{Bottom-up}, que incluye a los métodos que realizan primero una detección de partes en toda la imagen, y luego agrupan esas partes para formar la pose de una persona
\end{itemize}
OpenPose, como se describió anteriormente en este capítulo, pertenece al segundo grupo. Sin embargo, ambos presentan ventajas y desventajas, por lo que la tendencia de los métodos desarrollados recientemente no recae solamente sobre uno de ellos. A continuación vamos a realizar una breve mención a otras alternativas que respaldan esta afirmación.
En particular, vamos a hacer un repaso sobre los tres métodos que se presentaron al desafío MPII multi-person benchmark \cite{MPII}, y obtuvieron resultados superiores a los de OpenPose. Los resultados completos pueden verse en la imagen debajo:\\

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap2/MPII_results2}\\
	\caption{Resultados del desafío MPII multi-person benchmark, modalidad conjunto completo. \textit{Cao et al} identifica a OpenPose. \textbf{Fuente}: Sitio web de MPII multi-person benchmark\cite{MPII}}
	\label{MPII-results}
\end{figure}

%Newell et al
\subsubsection{Associative embedding}
A. Newell, Z. Huang, y J. Deng \cite{Newell} (\textit{Newell et al} en la Figura~\ref{MPII-results}) desarrollaron un método que realiza la detección de partes y el agrupado de las mismas en una sola etapa. El alcance es más general que el de la estimación de poses de personas, ya que los autores también lo aplican a la segmentación de instancias (u objetos). El método, llamado \textit{associative embedding} (incrustamiento asociativo, en su traducción literal al español), consiste en introducir una etiqueta para cada parte detectada que sirve de identificador del grupo al que pertenece. Para la estimación de poses, el método se basa en una red neuronal convolucional especial (bautizada como modelo \textit{reloj de arena apilado - Stacked Hourglass}), que produce un mapa de calor de detecciones y otro de etiquetas, y luego agrupa las partes con misma etiqueta formando personas. En esencia es un método \textit{bottom-up}, con la sutil diferencia de que la detección y el agrupado se realizan en simultáneo. En su evaluación en el MPII (modalidad conjunto completo), el método obtuvo una puntuación de 77.5 mAP, que definió el estado del arte.\\

%Fang et al
\subsubsection{RMPE: Regional Multi-Person Pose Estimation}
Un ejemplo de un enfoque top-down es el \textit{Regional Multi-Person Pose Estimation (RMPE)} \cite{FangXL16}, desarrollado por H. Fang, S. Xie, Y. Tai y C. Lu (\textit{Fang et al} en la Figura~\ref{MPII-results}). El método consiste en detectar y generar poses precisas incluso en presencia de detecciones de personas (en realidad en forma de cajas delimitantes) defectuosas. El corazón del método está formado también por una red neuronal convolucional especial (\textit{SSTN} por sus iniciales en inglés). En términos generales, esta recibe una imagen con cajas delimitantes propuestas para las personas presentes, delimita individualmente a las personas con mayor precisión, y luego genera las poses de cada una de ellas. El método ofrece además un marco de trabajo genérico e integrable con distintos detectores de personas y generadores de poses individuales. En su evaluación en el MPII obtuvieron una puntuación de 76.7 mAP, superando ampliamente el estado del arte.\\

%Fieraru et al
\subsubsection{PoseRefiner}
El método desarrollado por M. Fieraru, A. Khoreva, L. Pischulin y B. Schiele \cite{Fieraru} es el más reciente del listado, y es, en cambio, un refinador de poses (de ahí su nombre, \textit{PoseRefiner}). Motivados por el aún alto porcentaje de error cometido por los métodos vigentes al estimar las poses en casos desafiantes como oclusión o proximidad entre personas de aspectos similares, los autores desarrollaron un método que toma una imagen RGB y una estimación de las poses en ella, para devolver un resultado refinado. Esto implica que el método está diseñado para trabajar como pos-procesamiento al aplicarse sobre un estimador de poses, por lo que representa un complemento para los enfoques presentados previamente. Independientemente, como se ve en la Figura~\ref{MPII-results} (identificado como \textit{Fieraru et al}), y en el resto de los desafíos en los que fue evaluado el método, presenta resultados que expanden los límites del estado del arte en la estimación de poses.

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap2/Fieraru-pipeline}\\
	\caption{Resumen del método aplicado por PoseRefiner. \textbf{Fuente}: Learning to refine Human Pose estimation \cite{Fieraru}}
	\label{Fieraru-pipeline}
\end{figure}

Como se ve en la Figura~\ref{Fieraru-pipeline}, el método toma una imagen \textit{I} y una estimación de pose $P_{input}$. La pose es codificada en \textit{n} canales binarios, siendo \textit{n} la cantidad de partes, que son apilados con la imagen para formar la entrada de una red neuronal convolucional. Ésta red tiene la capacidad de predecir mapas de calor de similaridad (\textit{Likelihood heatmaps})para cada tipo de parte, en conjunto con vectores de desplazamiento (\textit{Offset vectors}) para alinear la posición de las partes entre los mapas de calor y la imagen \textit{I}. Como salida, retorna una pose $P_{output}$ que representa una refinación de $P_{input}$. 

\section{Seguimiento de objetos}
\subsection{Definición del problema}
% Intro a MOT.
El problema de seguir la ubicación de múltiples objetos a través de un video es llamado Seguimiento de Objetos Múltiples (MOT por las siglas de su nombre inglés, \textit{Multiple Object Tracking}). En adición a la detección de objetos, es necesario conectar las detecciones obtenidas en distintos cuadros del video asignándoles un etiquetado consistente (ID) que mantenga las identidades de cada una. El seguimiento realizado debe ser capaz de resolver desafíos que pueden aparecer cuando los objetos son ocluidos parcial o totalmente, o cuando dejan temporalmente el campo de visión y luego reingresan, escenarios en los que idealmente deberían mantener sus IDs originales. Situaciones en las que la trayectoria de dos objetos se intersecten  son también adversas, ya que podrían confundir al modelo y causar un intercambio erróneo en sus IDs.

% MOT Online vs Offline . Principalmente habla de MOT Offline
Existen distintos escenarios de aplicación de MOT que dan lugar a diferentes tipos de modelos. La principal distinción es entre modelos \textit{online} y \textit{offline}. Un modelo online recibe su entrada de datos de un video y lo procesa secuencialmente cuadro a cuadro, dando una salida para cada cuadro. En cada cuadro, la única información con la que se cuenta es la del cuadro actual junto con la de los vistos anteriormente. Los modelos offline trabajan con toda la secuencia de video a la vez, por lo que en todo momento cuentan también con la información de los futuros cuadros. Al tener acceso a mayor información, es de esperar que el seguimiento offline logre mejores resultados, al costo de ser más restrictivo en los escenarios a los que puede ser aplicado. Este tipo de seguimiento puede ser visto como un problema de optimización en el que el objetivo es encontrar una serie de trayectorias que minimicen una función de pérdida global determinada. Con este planteamiento, el problema ha sido resuelto aplicando programación lineal y enrutamiento en k caminos mínimos.

% MOT Online.
En el seguimiento online, la secuencia de imágenes es procesada de forma secuencial, contando para el procesamiento de un cuadro solamente con la información de los cuadros pasados. Debido a esta limitación en la información disponible, sufre una mayor dificultad en determinar a cuáles seguimientos previos asociar detecciones de objeto ruidosas del cuadro de video actual. Como contrapartida, el seguimiento online puede ser aplicabale en escenarios en los que sea necesario un seguimiento en tiempo real, como navegación de robots o manejo autónomo de vehículos.

% Detection based vs no detection
También es posible categorizar los modelos de MOT en dos grandes grupos según cómo sean inicializados los objetos a seguir: Seguimiento Basado en Detecciones (DBT por las siglas de su nombre en inglés \textit{Detection-Based Tracking}) y Seguimiento Libre de Detecciones (DFT por \textit{Detection-Free Tracking}). En el primero, también referido usualmente como seguimiento por detección, los objetos son primero detectados y después vinculados a trayectorias, mientras que el otro se trata de modelos que parten de una inicialización de los objetos a los que se quiere seguir en el primer cuadro, y después localiza esos objetos en los cuadros siguientes. 

% Limitaciones de no-detection. Por qué detection based es mejor
Al estar ligado al uso de un detector previamente entrenado, la mayoría de los modelos DBT se focalizan en una categoría específica de objetivos como pueden ser peatones, automóviles o caras, mientras que los modelos DFT al no requerir de un detector pueden ser potencialmente aplicados a una mayor cantidad de tipos de objetos diferentes. Sin embargo, DFT se focaliza específicamente en seguir unos pocos objetos individualmente sin encontrar una solución global que los abarque a todos, y su complejidad aumenta enormemente con el número de objetos. Tampoco es posible en este tipo de modelos expandir el seguimiento a nuevos objetos que aparezcan en el video, el seguimiento se limita solamente a los etiquetados manualmente al inicio. Debido a estas limitaciones, el uso de un modelo DBT es preferible en escenarios dinámicos donde la entrada y salida de objetos en el campo de vision ocurra con frecuencia y sobretodo, se disponga de un detector capaz de identificar en la imagen la categoría de objetos buscada. A continuación vamos a profundizar en este tipo de modelos, que es el elegido para nuestro trabajo.

\subsection{Seguimiento por detección (DBT)}

% Importancia del detector en DBT. Tradeoff entre velocidad y precisión
Una característica fundamental de los modelos DBT es mantener una clara distinción entre las actividades de detección de objetos y su seguimiento. Generalmente, para cada cuadro de la secuencia se aplica primero el detector para localizar los objetos, y después se asocian estas detecciones a través de los diferentes cuadros usando características tales como su ubicación, su velocidad o su apariencia.  Yu et al. \cite{yuetal} remarcan que el rendimiento del seguimiento por detección es fuertemente dependiente de la precisión del detector usado, pudiendo obtener resultados cercanos al estado del arte en el problema MOT incluso con algoritmos de seguimiento simples si se cuenta con una detección eficiente. Sin embargo no se debe perder de vista que una mayor precisión en la detección implicará generalmente un mayor costo computacional, lo que puede reducir la velocidad del seguimiento y comprometer su utilidad en escenarios de tiempo real.

% Métodologia común de los trackers DBT
La metodología más comúnmente utilizada por los modelos DBT consta de dos fases: predicción de la ubicación de los objetos que se están siguiendo, y asociación entre estas predicciones y las detecciones observadas \cite{SORT}. Para cada frame procesado, el algoritmo de seguimiento realiza (1) una \textit{Detección} de los objetos de interés (2) \textit{Predicción} de las nuevas ubicaciones esperadas de los objetos vistos en cuadros anteriores y (3) \textit{Asociación} entre los objetos del cuadro actual y los objetos vistos en cuadros anteriores. La mayoría de los métodos comparten esta metodología aunque existen algunos que difieren, por ejemplo manteniendo múltiples hipótesis activas simultáneamente \cite{multiplehipotesis}.

\subsubsection{Detección}
% Detección
El primer paso corresponde a la detección, en la que la imagen del cuadro a procesar es analizada por el detector usado, que extrae la ubicación de todos los objetos de las clases buscadas. Esta detección, es decir la salida del detector, es representada generalmente por un conjunto de cajas delimitadoras, pudiéndose representar cada una de ellas por las coordenadas de los píxeles de sus esquinas superior izquierda e inferior derecha, o en otros casos por las coordenadas del centro de la caja junto con su ancho y largo. Dado que los detectores no funcionan de forma binaria sino que manejan para cada detección un valor de la confianza en la correctitud de esa detección, cada caja puede ser asociada también a este valor. Este valor de la confianza que se tiene en cada observación puede ser utilizado por el algoritmo de seguimiento para ponderar el costo de su asociación en el paso correspondiente. 

% Hoy en día se usa CNN para la detección
Los primeros algoritmos de seguimiento por detección utilizaban principalmente máquinas de vectores de soporte (\textit{Support Vector Machine, SVM}) como detectores. Avidan \cite{avidan} fue uno de los primeros en trabajar este tipo de modelos, utilizando un SVM entrenado para detectar vehículos y ecuaciones de flujo óptico para conectar las detecciones a través de los cuadros de la secuencia de video. A partir de que Krizhevsky et al. \cite{krizhevsky} ganasen por amplio margen en el 2012 la \textit{ILSVRC} (ImageNet Large-Scale Visual Recognition Challenge), una competencia que consiste en medir el rendimiento de modelos de análisis de imágenes, comenzó a haber un viraje hacia métodos basados en redes neuronales convolucionales, como también sucedió en todos los otros problemas de visión por computadora. Hoy en día los métodos de detección que utilizan redes neuronales conforman el estado del arte, y superan ampliamente los resultados obtenidos por los métodos previos basados en SVM.

\subsubsection{Predicción}
% Filtrado como predicción, ref a otras técnicas
En el paso de predicción el seguidor (\textit{tracker} en inglés, término que usaremos para referenciar al método de seguimiento) genera una serie de ubicaciones donde espera encontrar en el cuadro actual a los objetos vistos anteriormente. Ya que la nueva ubicación es el resultado de la ubicación anterior junto con el movimiento que haya tenido el objeto en el intervalo de tiempo entre los cuadros, el problema puede ser visto como uno de filtrado. En un problema de este tipo, el objetivo es establecer a través de un conjunto de observaciones ruidosas la mejor estimación para el verdadero valor del estado interno de un sistema. Puntualmente en el seguimiento de un objeto, las observaciones ruidosas son las detecciones vistas a lo largo de la secuencia, y el estado interno que se intenta determinar a partir de ellas es su velocidad. Otras técnicas aplicadas en la predicción han sido el uso de flujos ópticos \cite{trackoptical}, redes neuronales recurrentes \cite{trackrnn1} \cite{trackrnn2} o filtros de partículas \cite{trackparticles1}.

% Esquema general del problema de filtrado

Se busca entonces modelar la velocidad de un objeto teniendo acceso solamente a una observación de su posición en tiempos discretos, como un problema de filtrado. En cada instante de tiempo $t$, el objetivo es determinar el siguiente estado $x_{t}$ dado un conjunto de observaciones $z_{1:t}$, potencialmente ruidosas. 

En el caso del seguimiento por detección, las observaciones con las que se cuenta son las cajas delimitadoras retornadas por el detector. El estado interno $x$ contiene información sobre la posición de la caja, sus dimensiones y su velocidad, y también puede agregársele  información adicional como aceleración o deformación de la forma de la caja al costo de un mayor costo computacional. El objetivo de determinar la posición en el cuadro $k+1$ equivale a predecir el valor de $z_{k+1}$. Sabiendo la diferencia de tiempo entre el cuadro $k$ y el $k+1$, la nueva posición $z_{k+1}$ es estimada sumando la velocidad $x_{k}$ a la observación previa $z_{k}$. El problema de filtrado es precisamente el de resolver cuál es la mejor estimación para esta velocidad $x_{k}$.

% Filtrado de Kalman
El filtro de \textbf{Kalman} es una forma óptima de estimar el estado de un sistema dinámico lineal. Fue presentado por Kalman en 1960 \cite{kalman1960}, quien demostró que la estimación lograda minimiza el error cuadrático medio bajo la hipótesis de que el ruido sigue una distribución gaussiana normal.

% Matriz de transición y matriz de control
Dado un estado $x \in \mathbb{R}^{n}$ y una señal $u \in \mathbb{R}^{l}$, el estado es gobernado por la ecuación
\begin{equation}
	x_{k} = Ax_{k-1} + Bu_{k-1} + w_{k-1}
\end{equation}
donde A es la matriz de transición de estados, B es la matriz de control y $w_{k}$ es el ruido del proceso. La matriz $A$ modela la predicción del siguiente estado dado solamente el estado interno actual, mientras que la matriz de control $B$ modela los cambios que no están relacionados al estado interno mismo sino que son atribuibles a causas externas como el ambiente exterior. 

% Matriz de observación
Dado que solo se cuenta con mediciones de instrumentos que manejan cierta incertidumbre, el estado $x$ no es directamente observable sino que se relaciona a la variable observada $z \in \mathbb{R}^{m}$ de la siguiente manera
\begin{equation}
	z_{k} = Hx_{k} + v_{k}
\end{equation}
donde $H$ es la matriz de observación, que modela la incertidumbre de los sensores. Obsérvese que $x \in \mathbb{R}^{n}$ mientras que $z \in \mathbb{R}^{m}$, pudiendo ser $m$ potencialmente diferente de $n$. Las unidades y escalas de la lectura pueden no ser las mismas que las del estado que se esta siguiendo, y esta conversión es también manejada por la matriz de observación $H$. 

% Ecuaciones de Kalman
Las variables aleatorias $w_{k}$ y $v_{k}$ que modelan el ruido del proceso y de la medición se asumen independientes y distribuidas normalmente con media cero y covarianza $Q$ y $R$ respectivamente. El filtro de Kalman computa una estimación óptima $\hat{x}$ combinando recursivamente las estimaciones previas junto con las nuevas observaciones obtenidas. Consiste de un primer paso de \textit{predicción}, en la que el estado óptimo $\hat{x}_{k}^{(-)}$ es computado previo a la observación $z_{k}$ y un paso de \textit{actualización}, en la que un nuevo estado óptimo a posteriori $\hat{x}_{k}$ es computado después de haber observado $z_{k}$. Adicionalmente, se calcula en cada paso la covarianza del error a priori y a posteriori, $P_{k}^{(-)} = E[e_{k}^{(-)}e_{k}^{(-)T}]$ 
donde $e_{k}^{(-)} = x_{k}^(-) - \hat{x}_{k}^{(-)}$. El paso de predicción es:
\begin{equation}
	\hat{x}_{k}^{(-)} = A\hat{x}_{k-1} + Bu_{k-1},
\end{equation}
\begin{equation}
	P_{k}^{(-)} = AP_{k-1}A^{T} + Q
\end{equation}
y el paso de actualización
\begin{equation}
	K_{k} = P_{k}^{(-)}H^{T}(HP_{k}^{(-)}H^{T}+R)^{-1}
\end{equation}
\begin{equation}
	\hat{x}_{k} = \hat{x}_{k}^{(-)} + K_{k}(z_{k}-H\hat{x}_{k}^{(-)})
\end{equation}
\begin{equation}
	P_{k} = (I - K_{k}H)P_{k}^{(-)}
\end{equation}
donde $I$ es la matriz de identidad, Q es la covarianza del ruido del proceso y R es la covarianza del ruido de la medición. La matriz $K_{k}$ es llamada la ganancia de Kalman e influencia cuánto la observación impacta en la estimación del estado. 

% Conclusión de Kalman
El filtro de Kalman puede ser aplicado entonces a cualquier sistema dinámico lineal sometido a ruido blanco aditivo. Las matrices $A$, $B$, $Q$, $H$ y $R$ deben de especificarse según el problema que se esté tratando, así como también es necesario dar estimaciones iniciales de $\hat{x}$ y $P$ \cite{kalmanintro}. De esta aplicación del filtro de Kalman, la salida del paso de predicción del seguimiento serán las ubicaciones donde se cree más probable que estén los objetos observados en cuadros anteriores para los que se mantiene el seguimiento.

\subsubsection{Asociación}
% ASOCIACION
El tercer paso en el proceso de seguimiento por detección corresponde a la tarea de asociación, en la que se determina para cada detección observada a qué objeto seguido corresponde basado en su predicción del paso anterior, o alternativamente si la detección representa un nuevo objeto no visto anteriormente. 

%Asignment Problem
El problema de asignar un conjunto de detecciones a objetos seguidos puede verse, si la cardinalidad de ambos conjuntos es igual, como un problema de asignación, en el que el objetivo es encontrar una asociación óptima entre dos conjuntos de elementos. En estos problemas se refiere comúnmente a los elementos de un conjunto como \textit{agentes}, y a los elementos del otro como \textit{tareas}. Existe un costo $c_{ij}$ asociado a asignar una tarea $j$ a un agente $i$, y el objetivo es encontrar la forma de asignación que mantenga un costo mínimo, bajo la restricción de que ningún agente es asociado a más de una tarea y ninguna tarea es asociada a más de un agente.

Formalmente, si $A$ es el conjunto de agentes, $T$ el de tareas y $x_{ij}$ representa la asignación de la tarea $j$ al agente $i$, valiendo 1 si la asignación es realizada o 0 en caso contrario, el objetivo es minimizar
\begin{equation}
	\sum_{i \in A}\sum_{j \in T}c_{ij}x_{ij}
\end{equation}
sujeto a las restricciones
\begin{equation}
	\sum_{i \in A}x_{ij} = 1, j \in T,
\end{equation}
\begin{equation}
 	\sum_{j \in T}x_{ij} = 1, i \in A,
\end{equation}
\begin{equation}
	x_{ij} \geq 0, i \in A, j \in T
\end{equation}

%Hungarian algorithm
El algoritmo Húngaro \cite{hungarian}, también conocido como algoritmo de Kuhn-Munkres, resuelve el problema de asignación en un tiempo polinomial con complejidad  $\mathcal{O}(n^{3})$, siendo $n$ el número de agentes \cite{hungarianorder}. La entrada al algoritmo es una matriz de costos $C$, en la que cada entrada $C(i,j)$ es el costo $c_{ij}$.  A través de cuatro pasos la matriz es manipulada para calcular la asignación óptima. Si el número de agentes y de tareas no coincide, se pueden agregar filas o columnas con valores altos a la matriz, para llevarla a una forma cuadrada y se pueda calcular la asignación de todas formas.

% IOU
Para poder construir la matriz C de costos es necesario determinar una forma de definir el costo de asignar una detección a una predicción. Ya que la representación que se tiene de cada una es una caja delimitadora, el costo será el equivalente a una medida que se tenga de la semajanza de ambas cajas. Una forma de calcular esta semejanza es mediante la intersección sobre la unión, también conocida como el índice Jaccard
\begin{equation}
	IoU(A,B) = \frac{\left | A \cap  B \right |}{\left | A \cup   B \right |} = \frac{\left | A \cap  B \right |}{\left | A  \right |+\left | B \right |-\left | A \cap   B \right |}
\end{equation}
donde $\left | . \right |$ denota el área de la caja delimitadora. Esta forma de calcular la semejanza depende tanto de la distancia que tengan las cajas así como de la semejanza en sus tamaños y formas,  y ha sido utilizada satisfactoriamente ya sea como la única medida para determinar el costo \cite{SORT}, o junto con la semejanza en apariencia también \cite{DEEPSORT}.

\subsubsection{Métricas de evaluación}
% Métricas de evaluación
Para definir la calidad de la detección de objetos se usa comúnmente la precisión y la precisión media promedio (mAP por las siglas de su nombre en inglés \textit{mean average precision}), en un umbral de IoU dado. Es decir, se fija un valor de IoU según el cual se cuenta una detección como correcta si su IoU con la ubicación real del objeto es superior a este valor umbral. Por ejemplo, si se fija el umbral de IoU a 0.5, una detección se cuenta como correcta si su intersección sobre la unión con la ubicación real del objeto es mayor a 0.5. 
% Intro métricas seguimiento
En el seguimiento por detección, la precisión del detector influye notablemente el desempeño general del seguimiento, por lo que no es significativo comparar dos seguidores que utilicen detectores diferentes. Incluso usando el mismo detector, dos algoritmos de seguimiento diferentes podrían obtener resultados totalmente diferentes, por lo que son necesarias métricas adicionales para medir la calidad en el problema del seguimiento.

En el 2008, Bernardin y Sttieflhagen \cite{bernardin} propusieron dos métricas estandarizadas para ser usadas en los problemas MOT, a las que llamaron las métricas \textit{CLEAR MOT}. Son presentadas a continuación junto con las métricas adicionales usadas en el MOTChallenge.

\textbf{FP} Falsos positivos, número total de ocurrencias en las que un objeto es detectado pero en verdad no existe ninguno en esa posición.

\textbf{FN} Falsos negativos, número total de ocurrencias en las que un objeto existente no es correctamente detectado.

\textbf{ID Sw} Cambio de identidad, número de veces que se le asigna a un objeto que ya visto anteriormente un nuevo ID.

\textbf{MOTA} Exactitud del seguimiento de objetos múltiples (por sus siglas en inglés \textit{Multiple Object Tracking Accuracy}), es la combinación de las tres métricas anteriores, definida como
\begin{equation}
	MOTA = 1 - \frac{\sum_{t}(fn_{t} + fp_{t} + id_sw_{t})}{\sum_{t}g_{t}}
\end{equation}
donde para el cuadro $t$, $g_{t}$ es el número de objetos presentes en el cuadro, $fn_{t}$ el número de falsos negativos, $fp_{t}$ el número de falsos positivos y $id_sw_{t}$ el número de cambios de identidad. Así, un seguimiento perfecto alcanzaría 100\% de MOTA, ya que tendría $fp_{t}=0$, $fn_{t}=0$ y  $id_sw_{t}=0$.

\textbf{MOTP} Precisión del seguimiento de objetos múltiples (por sus siglas en inglés \textit{Multiple Object Tracking Precisión}), mide el acoplamiento de las cajas delimitadoras predichas a las verdaderas. Pese a ser una métrica usada en MOT, está más relacionada a la calidad de la detección que a la de las trayectorias del seguimiento. Se define como
\begin{equation}
	MOTP = \frac{\sum_{i,t}d_{t}^{i}}{\sum_{t}c_{t}}
\end{equation}
donde $d_{t}^{i}$ es la distancia entre la caja delimitadora verdadera y la predicción para el objeto $i$ en el cuadro $t$, y $c_{t}$ es la cantidad de detecciones encontradas. 

\textbf{FAF} Falsas alarmas por cuadro, es el promedio de falsos positivos que se tuvo a lo largo de la secuencia de video.

\textbf{MT} Objetos mas seguidos (\textit{Mostly Tracked}) es el número de objetos verdaderos a los que se les asigna la misma ID en más del 80\% del video.

\textbf{ML} Objetos mas perdidos (\textit{Mostly Lost}) es el número de objetos verdaderos a los que se les asigna la misma ID en menos del 20\% del video.


\subsection{Algoritmos de seguimiento}
% Into SORT y Deep SORT
A continuación se presentan dos algoritmos de seguimiento por detección. El primero, SORT, fue propuesto por Bewley et al \cite{SORT} en el 2016 como un algoritmo que manteniendo una gran simpleza lograba un buen rendimiento a una gran velocidad. En contraposición a los trabajos anteriores, que incorporaban al seguimiento numerosos componentes para tratar casos límites y corregir potenciales errores de detección, SORT deja la tarea de detección completamente a cargo del detector, sin intentar corregir errores desde las fases posteriores del seguimiento. Capitalizando los avances en detección visual de objetos logrados desde la introducción al área de las redes neuronales convolucionales, SORT logra un rendimiento similar al logrado por otros detectores del estado del arte más complicados, y a una velocidad de ejecución superior.  El segundo, Deep SORT, fue propuesto por Wojke y Bewley un año después en el 2017 \cite{DEEPSORT}, es una modificación al SORT original que incorpora información de la apariencia al cálculo de semejanza entre detecciones encontradas y objetos seguidos.

\subsection{SORT}
% Intro SORT
SORT (por \textit{Simple Online and Realtime Tracking} ) mantiene un seguimiento del movimiento asociando cada objeto visto a un predictor implementado por un filtro de Kalman. En cada cuadro procesado, los objetos son primero detectados, luego las nuevas ubicaciones esperadas de los objetos ya seguidos son calculadas usando el predictor asociado a cada uno, para luego asociar las detecciones a alguno de estos seguimientos según su semejanza. Cada predictor es posteriormente actualizado con la ubicación de la detección que se le asoció, y la posición estimada a posteriori de cada uno es retornada como salida del seguimiento en ese cuadro. A los objetos que no superan el umbral de semejanza con ninguna detección se les asigna una nueva ID, y si un seguimiento permanece un tiempo sin volver a ser asociado a ninguna detección es eliminado.

% Estado interno SORT
La implementación original de SORT utiliza como detector una CNN llamada \textit{Faster Region CNN} (FrRCNN) para la detección de peatones en la secuencia de video \cite{frcnn}. Cada objeto es representado por la ubicación de su caja delimitadora junto con su velocidad lineal con respecto al cuadro anterior. El estado interno de cada seguimiento es modelado como:
\begin{equation}
	\textbf{x} = [u,v,s,r,\dot{u},\dot{v},\dot{s}]^{T}
\end{equation}
donde $u$ y $v$ representan la ubicación horizontal y vertical del píxel central del objeto y $s$ y $r$ la escala y la relación de aspecto del cuadrado que conforma su caja contenedora. Así, $u$, $v$ y $s$ son considerados dinámicos con una velocidad lineal $\dot{u}$, $\dot{v}$ y $\dot{s}$ respectivamente, mientras que la relación de aspecto $r$ es constante. Estas velocidades son calculadas mediante un filtro de Kalman, actualizadas según la caja delimitadora observada cuando se asocia una detección al seguimiento. Si ninguna detección es asociada, entonces el estado interno es simplemente predicho sin corrección usando el modelo de velocidad lineal.

% Esquema general de funcionamiento SORT
SORT utiliza como métrica de asociación para construir la matriz de costos la distancia de la intersección sobre la unión, y resuelve la asignación utilizando el algoritmo Húngaro. Un umbral de semejanza mínimo $IOU_{min}$ es establecido como límite para rechazar asignaciones cuya semejanza no supera este valor. Una asignación rechazada significa que no se le asocia a la detección vista ningún objeto seguido anteriormente, sino que se crea para él un nuevo seguimiento, asignándole un nuevo ID. Al crear un nuevo seguimiento a partir de una detección, el estado interno se inicializa con la geometría de su caja delimitadora y una velocidad nula. Si un seguimiento no es nuevamente detectado por $T_{Lost}$ cuadros es eliminado, previniendo que el número de seguimientos en curso crezca continuamente conforme se analiza la secuencia de video, y limitando el error introducido por predicciones que han pasado largo tiempo sin ser corregidas por el detector. El pseudocódigo es expuesto en el Algoritmo \ref{alg:sort}.

\begin{algorithm}
	\caption{SORT Tracking}
	\label{alg:sort}
	\ForEach{cuadro}{
		Obtener $\mathit{detecciones}$ del cuadro\;
		Predecir nuevas ubicaciones de los $\mathit{seguimientos}$\;
		Asociar $\mathit{detecciones}$ a $\mathit{seguimientos}$\;
		\ForEach{seguimiento}{
			\eIf{seguimiento \upshape tiene una $\mathit{deteccion}$ asignada}{
				Actualizar($\mathit{seguimiento}$, $\mathit{deteccion}$)
			} {
				Actualizar($\mathit{seguimiento}$)
			}
		}
		\ForEach{deteccion \upshape no asignada}{
			Inicializar nuevo $\mathit{seguimiento}$ con la $\mathit{deteccion}$
		}
		Eliminar $\mathit{seguimientos}$ que no hayan tenido asignaciones en los ultimos $T_{Lost}$ cuadros\;
	}
 \end{algorithm}

% Rendimiento SORT
Evaluado en el MOTChallenge 2015, el rendimiento de SORT logra alcanzar el puntaje MOTA mas alto, y es incluso comparable con el de otros algoritmos del estado del arte contemporáneo que se salen de la categoría de seguimiento en línea y utilizan datos de cuadros futuros \cite{SORT}. 

% Defecto SORT en oclusiones
Aunque logra un buen rendimiento en términos de precisión y exactitud del seguimiento, SORT retorna un número relativamente alto de cambios de identidad \cite{DEEPSORT}. La métrica de similitud que utiliza solo es correcta cuando la certeza en la estimación del estado es alta, lo que provoca una deficiencia en el seguimiento a través de oclusiones. Por ejemplo, si el objeto seguido pasa por detrás de un objeto que se interponga entre él y la visión de la cámara, estará por el tiempo que dure la oclusión fuera de detección y su predictor asociado no será actualizado con ninguna observación y su seguimiento, aunque óptimo según el filtro de Kalman, será muy incierto, dificultando su posterior asociación con la detección correcta cuando vuelva nuevamente al campo de visión. Deep SORT intenta superar esta dificultad reemplazando la métrica de semejanza utilizada por otra que combina información del movimiento y de la apariencia del objeto seguido.
 
\subsection{Deep SORT} 
% Similaritud deep sort - sort
Deep SORT conserva las mismas características fundamentales del algoritmo SORT original. El estado interno es igualmente representado por una tupla $[u,v,s,r,\dot{u},\dot{v},\dot{s}]^{T}$ y se utiliza un filtro de Kalman que modela una velocidad constante, y las detecciones en curso son eliminadas si no son asociadas a ninguna detección por $T_{Lost}$ cuadros.  La métrica de asociación  compara la información de ubicación de de dos detecciones mediante la distancia cuadrática de Mahalanobis:
\begin{equation}
	d^{(1)}(i,j) = (\textbf{d}_{j}-\textbf{y}_{i})^{T} \textbf{S}_{i}^{-1}(\textbf{d}_{j}-\textbf{y}_{i})
\end{equation}
donde $(\textbf{y}_{i},\textbf{S}_{i})$ denota la proyección de la distribución del seguimiento $i$ en el espacio de medidas y $\textbf{d}_{j}$ la caja contenedora de la detección $j$. Esta distancia de Mahalanobis mide la cantidad de desviaciones estándar en que la detección se aleja de la ubicación media predicha por el filtro para el seguimiento. Se utiliza un umbral del 95\% del intervalo de confianza calculado por la distribución $\chi^{2}$ inversa. Esta decisión se denota con un indicador
\begin{equation}
	b_{i,j}^{(1)} = \mathds{1} [d^{(1)}(i,j) \leq t^{(1)} ]
	% TODO: el uno ese debería ser de doble trazo
\end{equation}
que evalúa a 1 si la asociación entre el seguimiento $i$ y la detección $j$ es admisible según el umbral de confianza determinado $t^{(1)}$. Esta métrica es apoyada por una segunda métrica que mide la distancia entre las representaciones de la apariencia.

% CNN para información de apariencia.
Para obtener información de la apariencia de cada seguimiento, Deep SORT utiliza una CNN entrenada para la re-identificación de personas en un conjunto de datos llamado MARS (\textit{Motion Analysis and Re-identification Set}) que contiene más de 1.100.000 imágenes de 1.261 peatones diferentes \cite{mars}. Para su colección se ubicaron seis cámaras en las afueras del campus de la universidad de Tsinghua, dispuestas de forma de que en cada momento cada peatón visto es capturado por al menos dos cámaras desde ángulos diferentes. En este conjunto de datos, los autores de Deep SORT entrenaron una red neuronal convolucional para clasificar correctamente a qué peatón corresponde cada imagen. Después del entrenamiento, la capa final de clasificación es removida, y use usa la salida de la red como un vector de características que describe al peatón. Así, al alimentar la red neuronal creada con dos imágenes diferentes que correspondan al mismo peatón aunque sea visto en diferentes momentos desde diferentes ángulos, la red devolverá dos vectores que serán similares entre sí pero no a otros vectores resultados de imágenes de peatones diferentes. Esta representación de características aprendida por la red es usada por DEEP Sort para obtener una métrica de la semejanza de la apariencia entre una nueva detección y un seguimiento visto anteriormente y determinar si corresponden efectivamente al mismo objeto.

% Métrica de apariencia
La información de apariencia de una detección $\mathbf{d}_{j}$ es calculada alimentando a la CNN con la sección de imagen de la caja delimitadora, obteniendo un vector de descripción $\mathbf{r}_{j}$ con $\left \| \mathbf{r}_{j} \right \| = 1$. Se mantiene una galería $\mathit{R}_{k}= {\mathbf{r}_{k}^{i}}_{k=1}^{L_{k}}$ de los últimos $L_{k} = 100$ vectores de apariencia de cada seguimiento $k$, y la métrica de apariencia mide la menor distancia de coseno entre esta galería para un track $i$ y una detección $j$
\begin{equation}
	d^{(2)}(i,j) = min{1-\mathbf{r}^{T}_{j}\mathbf{r}^{(i)}_{j} | \mathbf{r}^{(i)}_{j} \in \mathit{R}_{i}}
\end{equation}  
De forma similar a la primera distancia, se introduce una variable binaria para indicar si la asociación según esta métrica es admisible según un umbral $t^{(2)}$
\begin{equation}
	b^{(2)}_{i,j} = \mathbf{1}[d^{2}(i,j) \leq t^{(2)}]
\end{equation}

% Combinación de métricas.
Se tienen entonces dos métricas, una métrica $d^{(1)}$ que da información sobre la distancia Mahalanobis de la ubicación de los objetos, útil en predicciones de corto rango temporal, complementada por otra métrica $d^{(2)}$ que brinda la semejanza entre la apariencia de dos objetos, útil para recuperar identidades luego de oclusiones prolongadas. Ambas métricas se combinan en una suma ponderada
\begin{equation}
	c_{i,j} = \lambda d^{(1)}(i,j) + (1-\lambda)d^{(2)}(i,j)
\end{equation}
siendo el costo $c_{i,j}$ de asociar un seguimiento $i$ a una detección $j$, y aceptando una asociación solo si es aceptable según las variables binarias de ambas métricas
\begin{equation}
	b_{i,j} = \prod_{m=1}^{2}b^{(m)}_{i,j}
\end{equation}

La asignación es resuelta entonces por el algoritmo Húngaro, construyendo la matriz de costos $C$ con los costos de asignación $c_{i,j}$, y solo considerando como válidas las asignaciones para las cuales $b_{i,j} = 1$.

%TODO: Aclara que se utilzia lambda = 0

\subsection{Comparación de resultados} 


\begin{table}
	\caption{Resultados de algoritmos de seguimiento en el desafío MOT16. \cite{DEEPSORT}}
	\label{tab:mot16}
	\scriptsize
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lllllllll}
			\cline{1-8}
			Algoritmo & Tipo   & \textbf{MOTA} & \textbf{MOTP} & \textbf{MT}     & \textbf{ML}     & \textbf{ID}  & \textbf{Velocidad} &  \\ \cline{1-8}
			LMP\_p \cite{LMP}   & BATCH  & 71.0          & 80.2          & 46.9\%          & 21.9\%          & 434          & 0.5 Hz           &  \\
			POI  \cite{yuetal} & ONLINE & 66.1          & 79.5          & 34.0\%          & 20.8\%          & 805          & 10 Hz            &  \\
			SORT\cite{SORT}      & ONLINE & 59.8          & \textbf{79.6} & 25.4\%          & 22.7\%          & 1423         & \textbf{60 Hz}   &  \\
			Deep SORT \cite{DEEPSORT} & ONLINE & \textbf{61.4} & 79.1          & \textbf{32.8\%} & \textbf{18.2\%} & \textbf{781} & 40 Hz \\ 
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

En la Tabla \ref{tab:mot16} se muestran los resultados obtenidos por diferentes algoritmos de seguimiento en el desafío MOTChallenge 2016, el año en que fue presentado Deep SORT. LMP\_p  \cite{LMP} realiza un seguimiento del tipo \textit{offline}, y POI \cite{yuetal} un seguimiento  \textit{online}.

Si bien LMP\_p logra un mejor rendimiento en general, el no poder ser aplicado en tiempo real limita su utilidad. POI es del tipo \textit{online} al igual que SORT, pero si bien las diferencias en su rendimiento no son sustanciales, el último es seis veces más rápido. 

Deep SORT presenta resultados similares a SORT en MOTA, MOTP, MT y ML, pero logra reducir a casi la mitad el número de cambios de identidad. En contrapartida, el procesamiento necesario para calcular la descripción de las características de apariencia de los objetos penaliza la velocidad de ejecución, que es inferior a la registrada por SORT.




